<cesDoc id="kas-w-science-general-en43.kgk" lang="kas">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>kas-w-science-general-en43.kgk.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-24</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>K.ENCY</h.title>
<h.author>TAING</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - BOOK</publisher>
<pubDate>1986</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">en43.kgk</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 262-309.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-24</date></creation>
<langUsage>Kashmiri</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>

<p>
							ْ0ُ 262 ٔ 1</p>

<p>						ْ0شگہمےری ضَرٔن</p>

<p>	شگہمےری سُلطگنَن ۂنْھِس گکںر
ضَرنَس مینھ ۄھێ نُنھی مگسٔ گَرٔھَرٔ رِکھ ےَنھ مَنْزَس
وَلگنُن ۄُھ ھِنھ َ کےنْژَن صُورژَن مَنْز ۄُھ ےِ وَلگنُن
کگٔفی مۆن ےێمِ سٔنی گَنھ نێسۆمٔ ھگٔےرٔۄ صُورن
ۄھێ گگٔمٔژ َ رٔکھٔ مینھٔ کَنِ ۄُھ سُلطگنگعظم ھَرو َ</p>

<p> سُلطگن  لفظُک  ن  ۄُھ کَمکگسٔ سوگر ہےُوہ نگسگن 
نٔ  ع  گَۄھُر ۄُھ سگٔریسٔے سۆنھرِس مینھ کگی ھِنھ َ 
رٔکھِ نۄنٔ کَنِ ۄُھ نگھشگہ سُنْھ نگو ےێمی سورُے سۆنھُر
ۄُھ گیوُرمُن َ سِکَن مینھ ۄُھ نٔھر مگسٔ شہُوڑ سَنٔ
 ضرن کشمیر  لیکھِنھ نٔ سَنٔ ۄُھ عَرنی گرْنْز مَنْز َ</p>

<p>	گَنھِ گیمنین نمگم سِکَن مینھ ھَرٔو سگٔرٔے
عِنگرَنھ ۄَھنٔ مُورٔ مگٔنھی ےِوگن مَرنٔ ی نَنٔ ہێکِہے گَمِ 
ھور کِ سَنٔ ؤنرٔۄ مُوڑ مگٔنھی نقول رگورَس زگن سَمھِنھ
مگر وگرٔ مگٔنھی معگملَس سٔنِنھ ۄُھ نگسگن زِ ضَرن وگٔری
کرَن وِزِ ۄِھنٔ نگھشگہ سَنَن ۂنْھِس گنھرگوَس
سنےمٔنی  ےێمی کَنھِ وَر ۄُھ ھێُنمُن َ گَمِ گعننگرٔ ہَرگگہ
سَنٔ وۆنُر مُورٔ مگٔنھی نِ مَرنٔ ےِےِ ہے نونو گوس گَنھ
مَنْز  کُھر روزنُک گِمکگن َ</p>

<p>	شگہمےری سلطگنَن ہُنْھ سورُے ۄگنْھِ ضَرٔن
ۄُھ ژُکُونْوَۆ مگَر نرْگمٔ ضَرٔن ۄُھ یُلوم مۆز یُلگ مِرَس
مَنْز  نِ ۄُھنٔ نگرِ کھسُن لگےق سمیر ھرْےنْنھ ےِوگن َ سلطگنَن
ہِنْھی وگرےگہ نرْگمٔ سِکٔ گٔسی ھرےنْنھ ےِوگن َ سلطگنَن
ہِنْھی وگرےگہ نرْگمٔ سِکٔ گٔسی وگٔفِر نعھگھَس مَنْز
نَھَس مگر کێنْہ نرْگمٔ سِکٔ گٔسی وگرےگہ نرْۆنْنھٔ مینھٔے نگےگن
 </p>

<p>							ْ0ُ 263 ٔ 2</p>

<p>	زےنگلعگنھےن نڑشہَن گۆن سِکٔ وگٔری
کَرنَس مَنْز نویر َ گٔمی سٔنْھین سِکَن مینھ نٔ ۄھێ
گَرٔوَرٔ رٔکھ مٔ وُنھَن َ مُرووِ گَرنھَس مُقگنلٔ ۄُھ گٔمی
سٔنْھین سِکَن مینھ ۄُھ  ضَرٔن  لَفظَس مینھ کشمےر لیکھِنھ
ہَرفَن گٔنْھیگٔنْھی ۄُھ معین گیمُن کَینٔ َ معےنٔ کین
کُونَن مینھ ۄھێ رٔکھَن وُنھَن گیمٔژ ھِنٔ َ مگر کێنْہ سِکٔ
ۄِھ نٔنھی نِ ےِم مرْگٔنی گنہگرٔ ۄِھ َ نڑشگہ سٔنْھی کێنْہ سِکٔ
ۄِھ سرنَلِ ۂنْھی َ</p>

<p>	رورسس ۄُھنٔ گۄینِکین ژورَن شگہمےری
نگھشگہَن ی ومشےھ ی علگؤگلھےن ی شہگنگلھےن نٔ</p>

<p>قطنگلھےن سُنْھ کگنْہ سِکٔ گَنھِ گیمُن نٔ رگمۄنھر
کگکَن نِ ۄُھنٔ ےِمَن نگھشگہَن ۂنْھین سِکَن ہُنْھ کگنْہ
ذِکر کۆرمُن َ</p>

<p>	شگہمےری ھورٔ کین نمگم سِکَن مینھ ۄُھنٔ ضرگن ۃگنُک
نگو ھَرٔو َ ضَرنُک گَرَنھ نِ ۄُھنٔ نےُون شُونٔ ھگر َ</p>

<p>	کگٔشرین سِکَن ۂنْذ سۆمنرَنٔ مَنْز ۄُھ گِسلگمشگہ
سُوری سُنْھ  شرن کشمےر  طرزُک گَکھ نِ شگٔمِل َ گسلگم
شگہ گوس نٔ زگنْہ کشیرِ ہُنْھ نگھشگہ َ زِذگٔنی گیسِ ہے
ےِ سِکٔ نِمَو فُرےگھیو وگٔری کَرنوومُن َ ےِم مرزگہےھر
کگشغری ےَس ۃلگف نگرَو ھِنِ ھِلِ گٔسی گگٔمٔنی َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 269 ٔ 3</p>

<p>						ْ0مغل ضرٔن</p>

<p>	کشیرِ کٔر گکنرِگعظمَن 87 َ 1586ئ مَنْز فنہ
نٔ نَنےےِ نُغل سلطننُک گَکھ ہِصٔ َ گَۆِ نرْۆنْہ 
گٔس ےِ ژَکَن ۂنْھِس گقنھگرَس نَل َ</p>

<p>	یُنھُے گکنرَن کٔشیرِ فنہ کٔر نٔمی کٔری مَننِ نگؤ کی
سِکٔ وگٔرٔ مگر وگٔری کَرنٔ گیمنین سِکَن ہُنْھ
گَرَنھ گیو نٔ نَھلگونٔ َ یُس گۄینێُک مُغل سِکٔ
وگٔری سَمھُ سِ گوس سۄنٔ سُنْھ نٔ ژُکُونْوَل
نٔ زِ یُلوم َ گکنَر سٔنْھِ زَمگنٔ وگٔری کَرنٔ گیمُن ۄُھ ےِ
وگٔہِھ سۄنٔ سُنْھ سِکٔ یُس نَھَس ۄُھ َ گکنَر سٔنْھِ
وَقنٔکی گِلہی طرزٔ کی ی نرْگمٔ سِکٔ نٔ رۄمےِ نِ ۄھێ
گَنھِ گیمٔژ مگر ےِمَن سِکَن مَنْز ےِم نِ سِکٔ کٔشیرِ سٔنی کگنْہ وگنھ َ
مغل ھورَس مَنْز ےِم نِ سِکٔ کٔسیرِ مینھ وگٔری
کَرنٔ گیےِ نِمَن نَمگم سِکَن مینھ ۄُھ نکسگلُک نگل  کشمےر 
نٔ زِ  سرےنگر  ھرو َ ےۆھوَے ےِ کَنھ ںیقٔ ۄھێ زِ
سرینگر گوس کشیرِ ہُنْھ صھرمقگم َ ےِ ہقیقن
ھگٔےِرِنھ ۄِھ نِم نمگم سِکٔ ےِمَن مینھ نکسگلُک نگو  سرےنگر 
ھَرٔو ۄُھ گڑھوگل سرےنگر مینھٔ وگٔری گیمٔنی کَرنٔ َ</p>

<p>	وہگنگےر سُنْھ گۄینێُک رۄمٔ سِکٔ ی یُس</p>

<p> سگۃن نُورگنی  نگؤ مشہُور ۄُھ گوس گۆن َ گَمِ
مَنٔ سَمٔھی نہنْھِ وَقنٔ 1613ئ مَنْز گِلہی طَرزٔ کی سِکٔ
رگٔےِو َ ووزگ ُ مےنھَن ٔ طرزٔ کی نرووی سِکٔ ھرْگیے
وہگنگیر نِ ہُکمرگٔنی ۂنْھِ مَنْھگٔہمِ ؤریےِ َ نُوروَہگنِ
ۂنْیِ نگؤ سَرطگن نُرو طَرزُک گَکھ سِکٔ ۄُھ 35 َ 1524ئ
مَنْز نکسگلٔ ھرْگمُن نٔ ےِ ۄُھ گٔکِس شَۃصٔ سٔنْزِ
سِکَن ۂنْز ذگٔنی سۆمنرَنِ مَنْز شگٔمِل َ گَمے ھورُک
 </p>

<p>								ْ0ُ 270 ٔ 4</p>

<p>ۄُھ نِںگر طرزُک گَکھ رۄمٔ سِکٔ نِ گَنھِ گیمُن 
مگر گَنھ مینھ ۄھێ وَکھرِ رِوگےَن ھَرٔو َ</p>

<p>	شگہوہگنَن کٔری مَننِ وَقنٔ کٔسیرِ مینھٔ
سۄنٔکی ی رۄمٔکی نٔ نرْگمٔکی سِکٔ وگٔری َ نٔمی کَرِ رۄمےِ
مُروو ی کلمٔ  کلمٔ گِلہی نٔ ژُکُونْوَل ہگیطٔ طَرز ۄِ رۄمےِ
وگٔری َ نٔمی کٔری کشیرِ مینھ سۄنٔ سٔنْھی  نِںگر 
نِ وگٔری َ</p>

<p>	گورنگزےن نٔ شگہعگلَم گول سٔنْزٔ رِمےِ
نِ ۄھێ نَھَس  ےِنھَے مگٔنھی ۄُھ گورنگزےن نٔ
فرۃ سےر سُنْھ سۄنٔ ضَرٔن نِ گَنھِ گیمُن َ مہمھ
شَہَن کۆڑ کشیرِ مینھٔ سۄنُک ی رۄمُک نٔ نرْگمُک ضرٔن
وگٔری َ عگلمگیر ںگنٔ سٔنْزٔ وگٔری کَرِمَژٔ کێنْہ رۄمےِ
نِ ۄھێ مُووُوھ َ مہمھشِۂنی  شعرٔ طرزٔۄ  رۄمَے
ۄھێ رگورَس گہمھشگہ ھُرگٔنی سٔنْھِس کھگنَس</p>

<p>نرْگٔومٔژ مگر وگےنہےڑ ۄُھ گَنھ ےِ ؤنِنھ ُغل ضَرنَس
سٔنی شُمگر کَرگن زِ یُس شعر گَنھ سِکَس مینھ ھَرٔو
ۄُھ سُے شعر ۄُھ گمنےگز گژھ مینھٔ وگٔری سَمھٔمٔنِس
گٔکِس مُغل سِکَس مینھ ھَرو َ گمنےگزگڑھ گوس
گَکھ سۄ وگے ےۆنگم گہمھشگہ ھُرگٔنیس کگنْہ
مِلَن مگے گوس نٔ َ</p>

<p>	کشیرِ ۂنْھِ نکسگلٔ ھرْگمٔنی مُغل سِکٔ ۄِھنٔ
عگم نلکِ ۄِھ گٔنْٔرِنھٔے نَھَس َ گمگمۆز ےِمَن سِکَن ۂنْز
نوگٔریۃی نٔ نہزےنی گہمےن ہێکِ نٔ نظرگنھگز سمھِنھ َ</p>

<p>	ےِ کَنھ ۄھێ ژینَس مگؤنی لگےق زِ مرزگہےھر
کگشغری گوس گکنرَس نرْۆنْنھ نِ وطہمگےوں سٔنْھِ نگؤ کشیرِ مینھٔ 
ضرٔن وگٔری کۆرمُن َ
 </p>

<p>								ْ0ُ 278 ٔ 5</p>

<p>			ْ0کٔشیر گَنْھَر ھُرگٔنی ھورٔ کی سِکٔ</p>

<p>	گفغگن ھورٔ کی نِم سِکٔ ےِمَن مینھ
ضرگن ۃگنُک نگو  کشمیر  ھَرٔو ۄُھ گٔسی کٔشیرِ ہِنْھِ
صھرمقگم سرینگرٔ مینھ وگٔری سمھگن َ کٔشیرِ
کٔر نٔ مۄغلَو سێھِسےۆھ نگھِرشَہَس ہوگلٔ نعلکِ نِےِ
گہمھشگہیگَنھگٔلی ےَن نِمَن گَنھٔ مُورِنھ َ نگلَن ۂنْزِ
کۄۄھِ مَنْز گینگھ ےِ مَنھٔر ےۆن وگنن سینھگ مُشکِل گوس یُ
ننےےِ ھُرگٔنی ھورٔ کِس سورَن کگلَس منْز نگٔغین
نٔ ھعوی ھگرَن ۂنْھِ ۃگیٔطٔر ۄَھمَن وگے َ نگضے
نگضے گٔش سِکھَن نٔ ھُرگٔنین ھَمےگن فَسگھٔۄ نِ
نُنےگھ َ کٔشیرِ مینھ وگٔری کَرنٔ گیمٔنی سِکٔ ۄِھ نُوزینھٔے َ
ھُرگٔنی ھورٔ کی سۄنٔ سٔنْھی صِرِف مگنْژھ سِکٔ ۄِھ
ھَرٔو سَمھے مٔنی نٔ ےِ  ۄِھ وَزنَس مَنْز مۄغل سِکَن
نرگنَر َ نرْگمٔ سِکَن ہِنْزِ گرْنْھ ۄھێ وگرےگہ َ نےمور
شگہ نٔ نَسٔنْھیو وگٔڑِںَو کۆر ۄگنْھِ ہُنْھ ضرن
نِ وگٔری ےِمَن ہُنْھ وزَن 170 گرےن ۄُھ َ ھگنٔ
گعننگرٔ ۄُھ ۄگنْیِ ۂنْھین سِکَن مَنْز رَل مگر گسلون
ۄُھکھ معےگرَس مینھ نرگنَر َ وگروفوسنر ُ 1783ئ ٔ</p>

<p>ۄُھ ےێنِ کِس ضَرنَس مُنعلِق لیکھگن َ  رۄمے ۄھێ کشیرِ
ہُنْھ مُروو ضرن مگر مرگھگینگھ ۄِ رۄمےِ ۄُھ سَۃ
گعننگر َ رۄمھ کھۆن گیسنٔ کِنی ۄُھ کگٔشِر رۄمےِ
مینھ وگرےگہ ۄھۆن ےِوگن ھِنٔ َ ھۆمنرِ نٔ ہگرِ ۂنْھِ
مۄلُک نرْگمٔ ضرن ۄُھ کٔشیرِ مَنْز مُروو َ </p>

<p>	سِکَن مینھ ھَرو شگٔہی سَنَس مَنْز نِ ۄھێ
فرق َ نرْگیمٔ سِکٔ ۄِ صِرف گھنٔ کھنْوِ نٔ وَزنَس مَنْز ۄُھ
 </p>

<p>							ْ0ُ 279 ٔ 6</p>

<p>نےُون مھےرٔ زِ کگنْہ ںیقٔ وَزن کَھرٔ کَرُن ۄُھ مُشکِل َ</p>

<p>	گہمھشگہھُرگٔنی ُ 54 َ 1753ئ ٔ سٔنْھِ
وَقنٔ وگٔری کَرنٔ گیمٔژ سۄنٔ سٔنْذ مۄہَر ۄھێ کشیرِ
مینھ گفغگن ہملٔۄ ضَرنٔ رٔنْگی وگٔہِھ ےگھگگر َ گفغگن
ھورَس لۆگ عگلمگےرںگٔنی سٔنْیِ وگٔری کَرنٔ گیمنِ گَکِ
سِکٔ سٔنی مَنْزٔ ژھین َ کٔشیر گیےِ 1762ئ مَنْز نرگہ
رگسن ھُرگٔنی گِقنھگرَس نَل نٔ نٔمی ؤریےِ گیو
رۄمٔ سُنْھ سِکٔ وگٔری کَرِمَژٔ رۄمےِ ۄَھنٔ عگم ی گٔمی سٔنْیِ ضَرنٔکی
نہنرےن نمُونٔ نِ ۄِھ مۄغُل سِکَو کھۄنٔ وَزنَس 
مَنْز نرْێےِ مینھ ژور ھگنِ نگم کَم َ روگےن سِکَس
مینھ ھَرٔو ۃَرنٔکی نِ ۄِھ ویژَھےِ ۂنْھِس ہَھَس
نگم کَم َ نۃنٔ کِس ھعوگھگر سُلےمگن سٔنْھِ نگؤۄ
رۄمَے ی ےۄسٔ رگورسَس سرٔنگرٔ گَنھِ گیےِ ۄھێ
ھرےگفنُک ھَروِ نھگوگن َ</p>

<p>	نےمورشَہَن کٔری رۄمِکی نٔ نرْگمٔکی وگرےگہ
سِکٔ وگٔری مگَر گٔمی سٔنْھِ نگؤ کی سۄنٔ سٔنْھی صِرِف
زٔ سِکٔ ۄِھ لگہور ۄِ رگورس سۆمنرَنِ مَنْز مُووُوھ َ
ےِمَو مَنْزٔ ۄُھ گٔمِس کٔسیرِ ۂنْزِ مۄہرِ مینھ ھگرگلسلطنن 
لقن لێکھِنھ یُس گَمِ نکسگلٔ کِس ھێےمِس کُنِ</p>

<p>سِکَس مینھ ھَرٔو ۄُھنٔ َ ھێےِم سۄنٔ مۄہَر ۄھێ کُھلٔ
سۄنٔ مٔنٔر ےَنھ مینھ لَفٔظ  کنھ  نَھَل لفٔط  زنھ 
ھَرٔو ۄُھ َ</p>

<p>	 کنھ  نَھلٔ  زنھ  لَفٔظ وگونِ رۄمےِ روزٔ
نٔہنْھِس ھورِ ہکُومنَس مَنْز نرگنَر وگٔری سَمھگن َ
ےِمَن سِکَن ہُنْھ گَرَنھ ۄُھ نکسگلٔ مُطگٔنِق وگن مگر وگن
ۄُھ ھٔسی مگےِ نٔ وَزن 170 ھگنِ َ وَزنَس مَنْز کمی ۄھێ َ
ۃگنھگنکِس گٔۃرَس نگم ۄَلٔؤنی رُوزمٔژ َ مگر نۃن
نشینی ۂنْھِس سَنَس مَنْز ۄھێ فرق نَطرِ گژھگن َ
نےمورشگہ ننیو 1186 ہوری مَنْز نگھشہ َ گَمِ مُووُون
ۄُھ نٔمی سٔنْزِ نۃن نشینی ہُنْھ گۄینێُک ؤری ُ 87 َ 1186 ہوری ٔ
ُ 93 َ 1772ئ ٔ نٔ ھٔہێُم ؤری ُ 96 َ 1195 ٔ ہوری ُ 1781 َ 1780 ٔ
ٔیسوی مگر کشیرِ ۂنْذ رۄمےِ مُووُون ۄُھ نہنْزِ نۃن
نشینی ہُنْھ نہێُم ؤری 1200 َ 1199 ہوری
نٔ سَھگہێُم ؤری 1205 َ 1204 ہوری نٔ کُنُوہێُم ؤری
12ی07 َ 1206 َ</p>

<p>	نَھَس معلُومگنَن ۂنْز نُنےگٔز مینھ سَرنٔ نٔ سوۄنٔ
مُووُون گژِھ نۃننشینی ہُنْھ ؤری 89 َ 1188 ہوری
گیسُنَ نِم نمگم سِکٔ ےِمَن مینھ ہوری نٔ نۃن نشینی ۂنْھی
سَنٔ ھَرٔو ۄِھ نٔ فہرسن نَنْھ سَٔمھیمٔنی ۄِھ نِم سگٔری
 </p>

<p>							ْ0ُ 280  ٔ 7</p>

<p>ۄِھ گَنھ ھعوگہَس یکھ کرگن َ نَمِ مرْگنِ گَکِ سِکٔ
وَرگٔے ےَنھ مینھ 1187 ہوری ھرو ۄُھ ی نۃن نشینی
ۂنْھِس سَنَس مَنْز ےِ مھےرٔ ۄُھ سوۄُن لگےق َ</p>

<p>	زَمگن شَہَن نِ کٔری کشیرِ مینھ رۄمٔ سٔنْھی 
نٔ نرگمٔکی وگرےگہ سِکٔ گُنوگرَس مَنْز وگٔری َ نَسٔنْز
گۄینِۄ رۄمَے ۄھێ 1208 ہوری نگم مُروو َ گَمِ ؤریےِ
گیو سِکَس مینھ نٔھر طَرفٔ ھَرٔو روگٔےژ مَنْز ولُوس
مےمنن مگنوس نرْگونٔ نٔ نکسگلُک نگو گیو  ۃط کشمےر 
ھِنٔ َ سِکَن ہُنْھ ےِ نۆو طرز گیو 1231 ہوری مَنْز
نٔ وگٔری نھگونٔ مۆز گَمے ؤریےِ گیےِ نٔھر مگسٔ روگٔےژ
مَنْذ ننھیلی کَرنٔ نٔ روگٔےژ گٔنْھیگٔنْھی گیو کُھلٔ
ہگیٔشیُک ہُرےر کَرنٔ َ ےِ سِکسِلٔ رُوھ 1213 مینھ
1214 ہوری نگم ۄلگن َ</p>

<p>	1214 ہوری مَنْز گیو لفظِ  ۃط  نرْگونٔ نٔ
ےِ گَرَنھ رُوھ گٔنھمِس ؤریےَس نگم وگٔری َ زمگنشگہ
نِ رۄمےِ ۄھێ گَرنھٔ گعننگرٔ وگن نٔ ےِمَن مینھ 
ھرٔو روگےَنھ ۄھێ نگکگرٔ مۆز وزن کَۆ گیسنَس لَرِلۆر
ۄُھ ےِمَن ہُنْھ ھگن کھۆن َ عگم طور ۄُھ ضَرنَس مینھ 
ھٔرٔو سَنٔ ھُرسن َ کشیرِ ۄھێ زمگنشگہ سٔنْھِ
نرْگمٔ ضَرنٔۄ عگل نکسگل سِکَن مینھ ۄھێ کُنِکُنِ</p>

<p>نلوگر نَظرِ گژھگن َ ےۄسٔ نکسگلُک نِشگنٔ ۄھێ زَمگن
شگہنیو سِکَو گٔنْھرٔ ۄِھ گۆنی ی گَسط ھَروِکی نٔ لۆنی
سِکٔ نَھِ کَیٔنی مُکِن ی ےِمَن ہُنْھ وَزن 210  170 نٔ
120 ھگنِ ۄُھ مگَر 267 ھگنِ گۆن ےِ سِکٔ ۄُھے نگقٔے
سِکَو کھۄنٔ وَزنٔ مُووُون وگرےگہ ہُرےمگنٔ نٔ گَنھ ۄُھ نےمورشگہ
نین سِکَن سٔنی ہِشَر َ</p>

<p>	مہمُوھ نِ گۄینِکِ ھورٔ کِس ضَرنَس مینھ ۄھێ
روگےَنھ عگم طرزٔۄ َ گَمِ ھورٔ کِس ضرنَس مَنْز ۄھێ
1217 ہوری ےِۄ ژونی نِ شگٔمِل َ گمگمۆز 1218 کین
سِکَن ۂنْھِس نٔھر مگسَس مَنْز ۄھێ ننھیلی نَظرِ
گژھگن َ</p>

<p>	 ۃط کشمےر  مینھٔ گیےے  قےصرشگہنِ  نگو ۄِ
ۄگنْھِ رۄمےِ 1222 نٔ 1223 ہوری ےَس مَنْز وگٔری
کَرنٔ َ شگہشُوگع سٔنْز ہُکمرگٔنی ۂنْھِس ھێسمِس
ھورَس مَنْز وگٔڑی کَرنٔ گیمژِ رۄمےِ مینھ ھَرٔو شعر
ۄُھ کشیرِ ۂنْھِس ضرگن ۃگنَس سٔنی مۃصُوص َ گٔہنْھین
سِکَن مینھ ۄِھ 1218 نٔ 1222 ہوری ہینھ ہکُومٔنکی
سگٔری ؤری ھرو َ کےنْژَن نرْگمٔ سِکَن مینھ ۄُھ
نٔھر مگسٔ نۃن نشینی ہُنْس ؤری نلوگر ےگ نلوگرٔ ہگٔوِنھ َ</p>

<p>	168 ھگنِ وَزنٔۄِ مۄغَل معےگرَس نرگنر ھۄگنٔ
مۄہَر گیےِ  ۃظ کشمےر  ضرگن ۃگنٔ مینھٔ کٔشیرِ ۂنْھین ھۄن
 </p>

<p>								ْ0 ُ 281 ٔ 8
رُوہگٔنی نُزرگَن شگہنورگلھین رٔ سلطگنگلعگرفےن
سٔنْھِ نگؤ وگٔڑی کَرنٔ َ گَمِ ۄگلِ ۂنْھین ھۄن نرین
سِکَن مینھ ۄُھ 1225 ہِوری سَنٔ کِ ھێےمِ رینٔ
وگٔری سمھُن ہگونٔ گیمُن َ سِکَس ۄُھ نُنھی مگس
ژُکُونْوَل نَنگٔوِنھ َ گَنھ سٔنی ھێیُم سِکٔ ۄُھ 1225
ہِوری سَنٔ کِ نرْێےمِ رینٔ وگٔری کَرنٔ گیمُن َ ےِمٔ نٔے
نگوَن ۂنْھی رۄمٔ سٔنْھی سِکٔ ۄِھ 1223 ہوری
مینھ 1228 ہوری ےَس نگم وگٔری سَمھے مٔنی َ
گَمِقٔسمُک وگٔہِھ ۃُونصُورن سِکٔ ۄُھ 224 ھگنِ َ ےِ
ۄُھ ھُرگٔنی ھورُک گَمِ وَزنُک وگٔہِھ ۄگنْھِ سِکٔ َ
ہضرن شےۃ نٔ ہضرن سلطگنگلعگرفےن سٔنْیِ
نگؤ کی نرْگمٔ سِکٔ نِ گٔسی مُروو َ</p>

<p>	مہمُوھ نِ ھۄےِ مِھرِ ہُکمرگٔنی ھورگن کٔسیرِ
ۂنْھی سِکٔ ویژھنگؤنی ۄُھ مُشکِل َ شُوگع 
ُ 24 َ 1218 ھ ٔ ہگرٔنوو مہمُوھَن 1224 ہِوری ےس
مَنْز نٔ نَسٔنْذ ہکمرگٔنی وگٔژ 1233 مَنْز نَمِ سگعنٔ
گَنْھ ےێلِ نَرکزئی ےۄسٔ وِلگومَطَن کۆر َ گَۆِ مَنٔ گو مہمُوھ
ہرگن َ مہمُوھنین ھێےمِ ھورٔ ۄَن رۄمین مینھ ۄھێ
ۃط کشمےر عَلگؤ سۄے رِوگےَن ھرو ےۄسٔ نَسٔنْھِ
گۄینِکِ ھور کِس گٔۃری سِکَس مینھ ھَرٔو ۄھێ َ مگَر
ھۆےمِ ھورٔ کین سِکَن مَنْز ۄھێ گَرنٔھۄ نٔ عَنگرٔژ ۂنْز
نرنین مۃنلِف فِہرسنَس مَنْز ۄُھ گۄینێُک سِکٔ
نۃن نشینی ۂنْھِ شێےمِ مٔریییُک مگر گَنھ مینھ ھرو
ہوری سَنٔ ۄُھ گۆن ےێمِ کِنی مَرنٔ ۄُھنٔ ےِوگن َ سٔنیمِ
ؤریےِ کِس سِکَس مینھ ۄُھ مکمَل سَنٔ 1225 ھَرٔو َ
نگکگرٔ ۄُھ زِ نۃن نشینی ہگٔنْھی ؤری ۄِھ گۄینِکٔ ھورٔ مینھٔ
شُمگر گیمٔنی کَرنٔ َ لگنگ ؤرٔنھیےمس سٔنْذ کِنگنِ
ھُرگنین ۂنْھی سِکٔ ُ ٔ مَنْز ےِم نَوِ ژور رۄمےِ
مہمُوھشَہَس سٔنی منسُون ۄھێ گیمٔژ کَرنٔ نٔ ےِمَن مینھ
1227 ی 1229 ی 1230 سَنٔ ھَرٔو ۄُھ ی نِمٔ ۄھێ نِمَے
رۄمےِ ےِمٔ ہضرن شےۃنورگلھےن نٔ سلطگنگلعگرفےنَس
سٔنی منسُون ۄھێ نٔ گَکِ رۄمےِ ہُنْھ نعلق گَژِھ مہمُوھ
شگہَس سٔنی گیسُن َ وگےنہیڑ سٔنْھِ نہقیقٔ
مُووُون ۄُھنٔ ھُرگٔنی ۃگنھگنَس مَنْز کگنْہ نِ مہمھ شگہ
گوسمُن ےێمی مَننِ نگؤ ضرٔن وگٔری کۆر َ</p>

<p>	1234 ھ کِس کٔشیرِ ۂنھِس گٔکِس
سِکَس مینھ ۄُھ سعےھزئیگےونشگہ سُنْھ نگو
ھَرٔو َ گَنھ رۄمےِ مینھ ۄُھ ضرگن ۃگنُک نگو َ
ۃط کشمےر َ</p>

<p>	سِکَس مینھ ھرو شعرَس مَنْز ۄُھ
گےون سٔنْھِس سرمرسن نرکزئیگعظمۃگنَس
کُن گِشگرٔ مےلگن َ
 </p>

<p>							ْ0ُ 302 ٔ 9</p>

<p>					ْ0عطگمہمّھۃگننِ زمگنٔکی سِکٔ
						ُ 1808 َ 1813ئ ٔ</p>

<p>	سِکٔ سگٔزی ۂنْھِس کٔسیرِ ۂنْھِس نوگٔریۃَس 
مَنْز ۄُھ ھُرگٔنی ھورُک سورن کگل ےێمِ ہِسگنٔ ےگھگگر
زِ گَنھ ھورَس مَنْز گیے ہضرنشےۃگلعگلم نٔ
سُلطگنگلعرفےنمۃھُومصگٔننِس مُشنَرکٔ نگوَس
مینھٔ سۄنٔکی ی رۄمٔکی نٔ نرگمٔکی سِکٔ وگٔری کَرنٔ َ</p>

<p>	گیرنیَوگےنہیڑ سُنْھ ےِ گنھگز ۄُھ کُنِ
ہھَس نگم ھُرْس زِ  شگہ  لقن ۄُھ ۓژ مگٔنھی
مُسلمگن نُزرہگَن سٔنی وَرنگونٔ ےِوگن مگر  شگہ  ۄھێ
کگٔشرین نَنَن نِ  ذگن  نٔ مُھلمگنَن نِ َ گھگگرن
نِ ۄِھ عگم طور شگہ وَنگن َ وۄنی گو ہَرگگہ کُنِ نگوَس
سێنی لفظ  شگہ  گۄیٔ لۆگ گیسِ نَۆِ سٔنی ۄُھ نُزرگی
نٔ عظمنُک نگس لگگن َ  شگہ  ۄُھ کگٔشرِس مَنْز
ہُکمرگن نٔ گیسَن وول گیسنٔ کِس معنیس مَنْز نِ
گسنمگل سَمھگن َ</p>

<p>	رگوَرسَن ۄُھ صِرِف ےَنھ کَنھِ کُن گشگرٔ کَرگن
زِ گفغگن گورنر عطگمہمھۃگنَن کۆر نورلھےنرےشی
سٔنْھِس نگوَس مینھ ضَرٔن وگٔڑی مگر لگنگؤرٔنھوےمس</p>

<p>سُنْھ وَنُ ۄُھ زِ کٔشیرِ گٔش قےصرشَہَس مَنَے ھعوی
ھگرَن نٔ ژۄےِ گرَین ہُنْھ ژۄےِ کھۄی ننے مٔژ ےێمِ کِنی
نُورگلھےنۃگن گورنرَن نٔ مہمھ شَہَن مَننِمَننِ نگوُک
ضرن وگٔڑی کۆر َ کینْژ کگٔلی موم وےمزَن زِ ضرن گیو
کشیرِ ۂنْھِس نگٔنھِھ نُزرگ شےۃنورگلھےن سٔنْیِس
نگوَس مینھ وگٔری کَرنٔ مگر مہمھشَہَس منعلِق نَسُنْھ
غلط ھعوی رُوھ نونِ ھنسنی سَمھَنٔ رۆسنُے َ
 </p>

<p>							ْ0ُ 303 ٔ 10</p>

<p>	وگےنہیڑ سٔنْھِ نہقیقٔ مُووُون کۆر
شےۃنورگلھےن سٔنْھِ نگوُک ضرن عطگمہمھۃگن
نگمزٔےن وگٔری َ گہمھشگہ سٔنْھِس وزےر شگیہول
ۃگنٔنی فرزنھ نٔ شگہ شُوگہَن کۆر سُ 1804ئ مَنْز
عنھگللّہ ۃگنگلکزٔے سٔنْزِ وگےِ کٔشیرِ ہُنْھ گورنر
مُقرر َ عطگمہمھۃگنَن کٔر 1808 ئ کِس سورَن کگلَس مَنْز
کگنُل ہکُومنَس ۃِلگف نغگون ےۄسٔ ھَنگونٔ نگمَنھ 
وزےر گکرمۃگن سوزنٔ گیو گَمگمۆز سُ سَںُھ نگکگم َ ےِ
ۃَنَر وگٔژ شگہیشُوگہَس گمرےل 1809ئ ہَس مَنْز مَننِ
وَنْھٔ رگزھگنِ مشگوُر َ ےِنھُے مہمھشَہَن کگنُل گَنھَس
مَنْز گۆن نێُنھُے ؤژھ ۃگینٔ ونگی نٔ 1809ئ کِس گگسن
رینَس مَنْز ہو شگہ شُوگعن نِملگۂ َ مہمھشگہ ننےو
ھُنگرٔ نگھشگہ نٔ فنہۃگن نرقزئی نَنووُن ؤزیر َ
ژور ؤری مَنٔ کۆر فنہۃگنَن کٔسیرِ مینھ ہَملٔ نٔ فروری
1813ئ مَنْز ھێُنُن عطگمہمھۃگنَس شِکسن َ نٔمی کۆر
منُن نوے عظےمۃگن کشیرِ ہُنْھ گورنر مُقڑر نٔ گو
وگمَس َ کگنلُک ھۄےِ مِھرِ کشیرِ مینھ ہَملٔ کَرُن ۄُھ
ہگوگن زِ عطگمہمھۃگنَن گوس ۃۄیمۄۃنگٔری ہُنْھ
گعلگن کۆرمُن َ ہھملَن ہُنْھ وَق ۄُھ 1808 نٔ 1813ئ
ھَرمےگن نَنگن َ گٔنھی زَمگنَس مَنْز سَمٔھی شگہ
نورگلھےن وَرگٔکی سِکٔ وگٔری َ عطگمہمھ ۃگن گوس نٔ</p>

<p>شگٔہی گلقگن کگنۄھگن مگر نَس نٔ گوس شگہ شُوگع قنُول
نٔ نٔ مہمُوھ ۄنگنْۄِ مصگلۂژ کَنِ کٔری نٔمی شےۃنورگلھےن
سٔنْھِ نگؤ کی سِکٔ وگٔری َ گَکھ ۃگص کَنھ ۄھێ ھٔررگؤنی
لگےق زِ 226 گرےن وَزنٔۄ سۄ رۄمٔ مۄہَر سٔمز گَمے وِزِ
وگٔری ےۄسٔ ھُرگٔنی ھورَس مَنْز وگٔڑی سَمھَن وگونِی
مَننِ قٔسمٔۄ وگٔہھ نۄہَڑ ۄھێ َ ھُرگٔنی ھورٔۄ ھۆگٔنی
مۄہَر گیےِ گَمِ مَنٔ وگٔری کَرنٔ َ</p>

<p>	وگرےگہَن ضرن شِنگسَن ۄُھ ےِم سِکٔ نَھِ کینَس مَنْز
مھےرٔ گومُن َ مھےرس کُن ۄُھ گۄینینھ یگکنر صُوفی
سرسری گشگرٔ کَرگن َ نَس مَنٔ لےُوکھ گَنھ موضُوعَس
مینھ مہمھےوسفنےنگَن ویژھنگٔوِنھ َ ۃگص کَنھ ۄھێ
ےِ زِ ضرن ۄُھنٔ صِرِف شےۃگلعگلمٔ سٔنْھِس نگوَس
مینھ وگٔری گومُن نلکِ شےۃگلعگلَم نٔ مۃھُوم
صگٔننِس مُشنرکٔ نگوَس مینھ ےَنھ کُن ضرنَس مینھ
ھَرٔو رِوگےَن صگف گِشگرٔ ۄھێ کَرگن َ لِہگزگ ۄُھ
وگنیہیڑ سُنْھ سِکَن ۂنْذِ گَنھ نگگنےِ  شگہنورگلھےن 
عنوگن مقرر کَرُن گشے مَزرٔۄ نگوَنھ َ
 </p>

<p>						ْ0ُ 307 ٔ 11</p>

<p>					ْ0سِکھ ھورُک ضَرٔن</p>

<p>	1819ئ ہَس مَنْز ےێلِ کشیرِ سِکھَن 
ۂنْھِس ھگٔےرَے گقنھگرَس مَنْز گیےِ ی نَمِ 
وَقنٔ گٔسی کٔشیرِ گنْھَر مۃنلِف علگقَن نٔ نگھشَہَن
ۂنْھی ضرن مُروَو َ کێنْہ سِکٔ گٔسی وگرےگہ مرْگٔنی َ
ےِم ضرٔن گَمِ وَقنٔ لےنھےنَس ھورگن نَظرِ گٔسی
گژھگن نِمَن گنْھَر گوس ہِرگنُک ھےنگر ی مہمھشگٔہی
رۄمَے ی کۄنٔلی رۄمے نی گسکرھُوہُک  ہُن  نِ شگٔمِل َ</p>

<p>	نگزرَس مَنْز رَنْگٔرَنْگٔ ضرن ۄَلگن
گیسنُک ۃگص وَوِ گٔس ےِ کَنھ زِ کٔسیرِ گٔس
گکَ نۆی نِوگرنی مرکَز ےۆن عگلمٔکی سوھگگر نٔ ۃرےھگر
مگل ہێنِ کٔننٔ وگنگن گٔسی َ</p>

<p>	مگنَس نرُْونْنھیمین نگھشَہَن ۂنْھی مگٔنھی
کۆر سِکھَو نِ کٔشیرِ گنْھَر مَنُن ضرن نیروو ی ےَنھ گَنْھَر
رنوینسِنگھنی سۄنٔ سٔنْز مۄہَر نِ شگٔمِل گٔس َ
ےِ مۄہَر گٔس سِکھ ھَرنگرُک وگٔہِھ سۄنٔ سُنْھ ضَرن َ
گَنھ سٔنی گٔس نگنک شگٔہی رۄمَے نِ مرْژَرس َ ےَنھ
نگنکی رۄمے نِ وَنگن گٔسی َ</p>

<p>	سۄنٔ سٔنْز مۄہَر گٔس گمرنسر کِس نکسگلَس مَنْز
نَنگن نٔ گَنھ گوس مَنْھگہ نگنک شگٔہی رۄمےِ مۄل َ
 نگنک شگٔہی رۄمَے  گوس سِکھ ھورُک ۃگص ضرٔن
نٔ گَمێُک نکسگل نِ گوسس گمرنسرَے وۆز ےێلِ کٔشیرِ سِکھَو
فنہ کٔر نِمَو کٔر کٔشیرِ ۂنْھِ نکسگلٔ مینھٔ وگٔری کَرُن سَمُھ 
1819 ہَس مَنْزٔے شرُوع َ
 </p>

<p>							ْ0ُ 308 ٔ 12</p>

<p>1821 ہَس مَنْز کۆر سِکھ گورنر ہریسِنگھَن
کٔشیرِ مینھٔ مَننِ نگوُک ضرن وگٔری َ ےَنھ ہری سِنگھی
رۄمَے گٔسی وَنگن َ گَنھ رۄمےِ گوس کُل وَزن گَکھ
نولٔ ےَنھ مَنْز گۆی نولٔ رۄمھ نٔ گۆی نولٔ نرْگم شگٔمِل گوس َ</p>

<p>	سِکھ گورنر مےگنسنگھن ُ 41 َ 1835 ٔ کٔر
مرْگٔنی ہریسِنگھی رۄمَے رَھ نٔ نَوِ ہریسِنگھی رۄمےِ کَرین
وگٔری نٔ مَنٔ رُوز سِکھ ھورَس مَنْز ےِہگٔے</p>

<p>رۄمَے نگزرَس گنْھَر مگر صرگف گٔسی مَنُن نگمگر
زےْگھٔ نَر کونلی رۄمےِ مَنْز کَرگن نٔ ےِ سِلسِلٔ رُوھ
سِکھ ھورٔ کِس گنھس نگم ۄَلٔںوُن َ قَصنٔ گٔکِس کُن
نرێگٔوِنھ گوس گگمَن مَنْز لےنھےن وِنسَس گنھَر
سَںھگن نٔ ےِ گوس ےَنھ ہَھَس نگم مقنُل زِ
ملگٔزمَن گٔسی مگہوگر ننۃگہ نِ وِنسَس گنْھَر ھِوگن َ </p>

<p>
						ْ0یُوگرٔ ھور</p>

<p>	یُوگرٔ ھورَس مَنْز کٔری مہگرگوِ رننےرسنِگھَن
مَنٔنی نون وگٔری َ ےِمَن نونَن ۂنْز ۃگص کَنھ ۄھێ ےِ زِ ےِمَن 
ۄھێ صِرِف گَۃِ طَرفٔ عنگرن لیکھِنھ نٔ ھێیُم طرف</p>

<p>ۄُھکھ ۃگٔلی َ ےِنھٔ مگٔنھی ۄُھ ےِمَن کگغذی مونَن صِرِف نُنھُے
ےون َ مہگرگوِ رننےر سِنگھنی ُ 1885 َ 1857ئ ٔ ےِم 
نون ۄِھ نِکرمی 1934 ہَس منْز وگٔڑی گیمٔنی کَرنٔ َ نونس
 
							ْ0ُ 309 ٔ 13</p>

<p>مینھ ۄھێ عنگرَن نسنعلیق نٔ ھےونگگرِےَس مَنْز ھَرو َ وگٔری
کَرنٔ گیمنین نونَن مَنْز ۄِھ رۄمےِ ی ھُ رۄمےنی ی مگنْژٔ
رۄمےِنی  ھگہ رۄمےِنی ی مَنْژگہ رۄمےِنی ی ہَنٔ رۄمےِنی ی
نُرْ ۂنِنی نٔ مگنْژٔ ۂنِنی نون شگغنِل َ نونَن مینھ ۄُھ ھےوگن
کرمگرگم سُنْھ نِ ھسنۃط یُس گَمِ وِزِ ۃزگنُک وزیر ۄُھ
گوسمُن َ وگٔری کَرنٔ گیمٔنی نمگم نون ۄِھ گٔزی کیو عگم نونَو</p>

<p>کھۄنٔ کٔھلی نِ نٔ نٔیی نِ َ نمگم نونَن ہُنْھ نُنھ ۄُھ گَکی ۄگلِ
نونَن ۂنْھِ مۄلُک مَے ۄُھ گَنھ مینھ ہڑفَن مَنْز لیکھِنھ
گرْنْز سٔنی لگگن َ نون ۄِھ ژُ کُونوَل مگَر کگغذ
ۄُھکھ نٔ وگن کێنْہ َ</p>

<p>	مۄلۄِ ژےنٔوَنِ وَرگٔے ۄھێ نمگم نونَن
مینھ کُنی عنگرن ھرو َ</p>

<p>=======================================================</p>

<p>EOF()</p>

<p>
               0 
</p></body></text></cesDoc>